\chapter{Doenças transmitidas por mosquitos vetores}
\label{cap:Doenças transmitidas por mosquitos vetores}

\section{Dengue}

Sem dúvidas a dengue é a arbovirose mais conhecida do mundo, não é para menos, só no Brasil, em 2020, ocorreram quase 1 milhão de casos prováveis da doença, em 2021, mais de 530 mil casos prováveis (BRASIL, 2020, 2021). Segundo \citeonline{chiarella_vacina_2016}, o custo da dengue no Brasil pode chegar à USD 1,2 bilhão considerando apenas os casos reportados, ou seja, desconsiderando casos sub-reportados. Este valor pode vir a ser bem maior nos próximos anos pois para \citeonline{githeko_climate_2000}, as mudanças climáticas podem impactar na redução do ciclo replicativo dos vetores e, consequentemente, com mais vetores, poderemos ter mais registro de casos.


Cerca de 40\% da população mundial encontra-se em condições de risco de contrair a doença. Diversos países da zona isoterma de inverno de 10°C dos hemisférios Norte e Sul, estão em situação de risco como países da Ásia, África e América do sul. O Brasil faz parte desta zona de risco que possuem registros de dengue que datam desde o final do século XIX, desde então a incidência do mosquito aumentou 30 vezes só nos últimos 50 anos e atualmente são estimados em torno de 50 a 100 milhões de pessoas são infectadas por um dos 4 vírus todos os anos \cite{organization_dengue_2009}.


A dengue é uma doença febril, transmitida pela picada do mosquito Aedes aegypti, que pode levar a óbito em quadros hemorrágicos mas, em sua maioria, apresenta quadros leves e assintomáticos, além disso, não existe tratamento específico sendo que a medicação é feita por analgésicos e antitérmicos, incluindo a ingestão de líquidos. Atualmente a dengue trata-se da arbovirose mais importante a afetar o homem cujo os vetores são fortemente favorecidos em climas tropicais, o que pode explicar o grande número de casos \cite{silva_dengue_2022}.


A doença pode ser dividida em duas categorias principais, a síndrome da febre da dengue ou dengue clássica e febre hemorrágica da dengue ou dengue hemorrágica. A dengue clássica é caracterizado por febre alta de início abrupto, cefaleia intensa, dor retro orbitária, dores articulares e musculares, prostração, acompanhadas algumas vezes de exantema maculopapular, podendo ocorrer alguns fenômenos hemorrágicos sem maiores consequências (petéquia, epistaxe, gengivorragia). Já na dengue hemorrágica é caracterizado por febre alto que, no início, pode ser facilmente confundida com sintomas da dengue clássica, no entanto, também neste período a contagem de plaquetas começa a cair e, se não tratada a tempo, pode chegar a 10 mil ou menos, cujos seus níveis normais variam de 150 a 450 mil. Quando o nível de plaquetas chegam a este nível extremamente baixo, a forma hemorrágica da doença manifesta-se, além dos sintomas da dengue clássica. A dengue hemorrágica também apresenta febre que pode se estender de 2 a 7 dias, presença de hematomas na pele, resultado dos problemas para coagular o sangue e hemorragias como sangramento das gengivas, do nariz, sangue na urina, etc. \cite{pontes_dengue_1994,silva_dengue_2022}.


Sem sombra de dúvidas uma vacina seria a melhor forma preventiva da dengue e, felizmente, para arbovirose mais comum do mundo, existe uma. Em 2016 a \nomenclature{ANVISA}{\textit{Agência Nacional de Vigilância Sanitária. }} \verb 'ANVISA' registrou a primeira vacina contra a dengue, a francesa Dengvaxia® da empresa Sanofi Pasteur. A vacina possui eficácia de 65\% e são necessários 3 doses para obter o melhor resultado \cite{chiarella_vacina_2016,oliveira_vacina_2016}.


Assim como o Zika vírus, a dengue é um pequeno vírus de \nomenclature{RNA}{\textit{Ribonucleic acid - ácido ribonucleico}}  \verb'RNA' simples e pertence ao gênero Flavivírus da família Flaviviridae. Existem quatro sorotipos diferentes para a doenças, sendo elas \nomenclature{DENV-1}{\textit{Vírus Dengue Sorotipo 1}} \verb'DENV-1', \nomenclature{DENV-2}{\textit{Vírus Dengue Sorotipo 2}} \verb'DENV-2', \nomenclature{DENV-3}{\textit{Vírus Dengue Sorotipo 3}} \verb'DENV-3' e \nomenclature{DENV-4}{\textit{Vírus Dengue Sorotipo 4}} \verb'DENV-4'. Os anticorpos de cada sorotipo não conferem proteção para os demais, isso quer dizer que cada pessoa pode infectar-se até 4 vezes, uma para cada variante, além disso, pessoas que já foram infectadas anteriormente, possuem mais chance de desenvolver a forma grave da doença se comparadas com pessoas que pegaram pela primeira vez \cite{pontes_dengue_1994,silva_dengue_2022}.


O ciclo de transmissão da dengue inclui um hospedeiro contaminado por qualquer um do sorotipos e a fêmea do mosquito do gênero Aedes, geralmente Aedes Aegypti. Ao alimentar-se de sangue do hospedeiro contaminado, o vírus multiplica-se em seu organismo por um período que pode variar de 8 a 12 dias, conhecido como ciclo extrínseco, e, a partir deste momento, o mosquito estará apto a transmitir o vírus até o final da sua vida. O período de incubação do vírus no homem, conhecido com ciclo intrínseco, pode variar de 3 a 15 dias, mas comumente gira em torno de 5 a 6 dias. O período de viremia do hospedeiro, quando o repasto sanguíneo pode tornar o mosquito infectado, inicia um dia antes do aparecimento de febre e permanece até o sexto dia de enfermidade, isto quer dizer que o vetor tem apenas esta janela de dias para contaminar-se de um humano contaminado \cite{organization_dengue_2009,pontes_dengue_1994}.




\section{Chikungunya}

O vírus causador da febre Chikungunya (\verb'CHIKV') pertence a família Togaviridae e ao gênero Alphavirus que pode ser transmitida por mosquitos da família Aedes. Curiosamente o termo Chikungunya vem do idioma Makonde, falado em algumas áreas de Moçambique e sul da Tanzânia, que significa “aquele que se dobra” esta é uma referência dada em relação a postura adquirida pelo paciente pelas grandes dores nas juntas do corpo, conhecida como artralgias \cite{lima-camara_arboviroses_2016}. 


Após ser infectado, o mosquito estará apto a infectar humano no período de até 10 dias, este é o tempo necessário para que o vírus \verb'CHIKV' alcance as glândulas salivares do vetor \cite{silva_jr_scoping_2018}. O período de incubação pode variar de 1 a 12 dias seguindo pelo  sintomas característicos da infecção, a febre alta ou, como é conhecido, febre Chikungunya e artralgia, outros sintomas que podem ocorrer são: fotofobia e erupção cutânea, dores de cabeça, náusea e vômito. Embora a maioria dos pacientes apresente melhora de 1 à 2 semanas, em casos agudos, a artralgia pode prolongar-se por meses ou até anos. As causas mais comuns de óbitos de pacientes infectados com \verb'CHIKV' são insuficiência cardíaca, falência de múltiplos órgãos, hepatite e encefalite porém não foram demonstrados nenhuma relação causal direta entre a infecção e causa da morte \cite{burt_chikungunya_2012,simon_chikungunya_2007}.

\nomenclature{CHIKV}{\textit{Vírus Chikungunya}}



A doença não teve muito destaque desde sua descoberta na década de 50 até 2004 quando ocorreu o primeiro surto da doença que começou no Quênia e se espalhou rapidamente para várias ilhas do Oceano Índico, somente na ilha de Reunión foram registrados mais de 260 mil casos (34\% da população total da ilha) e um total de 260 mortes. Durante a epidemia foi observado o baixo número de Aedes Aegypti, que até então era o principal vetor da doença, e grande densidade populacional do mosquito Aedes Albopictus. Com a análise da sequência do material genético do \verb'CHIKV', mostrou uma mutação específica na proteína que envolve esse vírus (E1-A226V). \citeonline{tsetsarkin_single_2007}, mostrou que esta mutação aumentou, de forma significativa, a capacidade do vírus de infectar o mosquito Aedes Albopictus transformando-o em um excelente vetor desta doença para o homem.


Não existe vacina para a doença apresentada pelo \verb'CHIKV' e o tratamento recomendado para artralgia são anti-inflamatórios não esteroides. Com o ressurgimento em grande escala do \verb'CHIKV', vários tratamentos potenciais vem sendo testados, incluindo ribavirina, cloroquina e anticorpos \verb'CHIKV'. Em modelos com camundongos, a transferência de soro imune vem mostrando bons resultados em relação a letalidade da doença, esse tratamento será, provavelmente profilático pois o soro só tem eficácia se administrada imediatamente após a infecção \cite{couderc_prophylaxis_2009}. A ribavirina é um antiviral contra vários vírus de \verb'RNA', esta medicação teve efeito benéfico e moderado no alívio de artralgia e a inchaços relacionados a artralgia \cite{ravichandran_ribavirin_2008}. Por último, outro tratamento bem-visto é a cloroquina e, seu derivado, hidroxicloroquina que possui ação anti-inflamatória no controle de artrite e dores musculoesqueléticas além de ser um potencial antiviral, apesar de não ser recomendado na fase aguda da doença \cite{silva_jr_scoping_2018}.


Segundo \citeonline{brasil_ministerio_2021}, só em 2021 ocorreram mais de 95 mil casos prováveis da doença no Brasil, este número reflete num aumento de 32\% em relação ao ano anterior, este aumento não é isolado e vem aumentando cada vez mais a cada ano. As condições do cenário brasileiro pode propiciar o surgimento de grandes epidemias desta doença, vários fatores podem contribuir para o aumento da quantidade de infectados, como, por exemplo, a ocupação de todo o território brasileiro, clima propício e o maior tempo de viremia em relação a outras doenças, como dengue e zika \cite{silva_dengue_2022}.



\section{Zika Vírus}


O vírus zika (\verb'ZIKV') é um arbovírus pertencente a família dos Flaviviridae e ao gênero Flavivírus, com fita simples de \verb'RNA', o \verb'ZIKV' possui como principais vetores o Aedes Aegypti e Aedes Albopictus. O vírus foi isolado pela primeira em um macaco na década de 1940 na África Ocidental, os casos registrados em humanos eram raros e não foram registrados grandes surtos até a epidemia da Polinésia Francesa em 2007 \cite{chaves_dengue_2015,luz_febre_2015}. 


O vírus da zika tem se mostrado mais resistente a temperaturas e mais estável do que o vírus da dengue, é possível conferir este fato observando seu sucesso em causar pandemias em ambientes cm condições ambientais desfavoráveis \cite{pettersson_how_2016}. 


A principal forma de infecção pelo \verb'ZIKV' é pela picada de fêmeas infectadas de mosquita do gênero Aedes \cite{esposito_zika_2016}, mas, segundo \citeonline{clancy_public_2021,cunha_zika_2016,frieden_zika_2016}, o \verb'ZIKV' também pode ser transmitido sexualmente podendo permanecer no sêmen por meses, também pode ocorrer, possivelmente, a transmissão de mulheres para homens assim como o contágio através de transfusão sanguínea. Além destes meios relatados, recentemente foi constatado a transmissão vertical, da mãe infectada pelo vírus \verb'Zika' durante a gestação para o feto recém-nascido durante o parto, sendo esta conhecida como transmissão congênita \cite{nascimento_zika_2017}.


O período de incubação do vírus pode variar de 3 a 12 dias e, geralmente, os sintomas da doença são apresentados de forma leve, caracterizado por febre baixa e irritação na pele. Quando presente, os sintomas podem ser variado como: exantema maculopapular pruriginoso, febre, artralgia, mialgia, entre outros. Estima-se que apenas 20\% dos casos apresentam sintomas, o que pode levar a acreditar que a quantidade de infecção pode ser muito maior do que os notificados oficialmente pois a maioria dos pacientes não iram procurar ajuda médica pelos sintomas leves e, muitas vezes, confundir os sintomas com outras doenças \cite{cruz_protocolos_2016,zhang_spread_2017}. 


A doença é mais limitada em crianças e adultos, cerca de 90 a 100\% dos casos sintomáticos possuem poucos sintomas, os mais comuns são erupção macular ou maculopapular e, apesar de artrite e artralgia serem mais comuns na febre Chikungunya, cerca de 65\% dos casos também apresentam estes sintomas \cite{weaver_zika_2018}.


Acreditava-se que a doença tinha entrado no Brasil em 2014 durante a copa do mundo, mas, após avaliações posteriores, foi confirmado que a doença já estava em solo Brasileiro desde 2013 \cite{zanotto_challenges_2018}. 


Em 2016 a Organização Mundial de Saúde (\verb'OMS') disponibilizou uma fixa descritiva depois de análises exaustivas de evidências onde foi dado um consenso científico de que o vírus é o causador de microcefalia e síndrome de Guillain-Barré. O Brasil foi o país que mais registrou casos de \verb'ZIKV' no mundo e, também, o que mais apresentou casos de microcefalia. A vigilância nacional dispões de diversas dificuldades no controle e acompanhamento da doença, as principais são o grande número de casos assintomáticos e a circulação do vírus por regiões que possuem outras arboviroses cujo os sintomas são parecidos, como a dengue e chikungunya \cite{faria_establishment_2017}. 

\nomenclature{OMS}{\textit{Organização Mundial de Saúde}}

Como mortes pela doença são raros, a principal preocupação está na ligação do \verb'ZIKV' a casos de microcefalia e também pela possível mal formação do feto, como calcificação intracranianas, comprometimento ocular, hipoplasia do tronco cerebral entre outros \cite{lessler_assessing_2016}.


Já que a doença carece de vacina e tratamento específico para a redução do período de viremia, até o momento, a principal forma eficaz de combate é através do controle de mosquito vetores \cite{saiz_zika_2017}.



\section{Microcefalia}


Para \citeonline{de_oliveira_melo_congenital_2016}, brasileira e a primeira pesquisadora a comprovar a associação do zika vírus com a microcefalia, no Brasil houve um aumento considerável de nascimento de microcefalia neonatal e outras malformações do sistema nervoso central entre 2015 e metade de 2016. Os distúrbios neurológicos associados a infecção incluem microcefalia congênita e manifestações adultas como síndrome de Guillain-Barré, mielite aguda e meningoencefalite.


Em 2015 o ministério da saúde do Brasil decretou estado de emergência após constatação de mudanças no padrão epidemiológicos e de ocorrências de microcefalia em Pernambuco e outros estados do Nordeste. Neste mesmo período, as infecções pelo zika vírus tem sido associado a microcefalia congênita. As gestantes são as que mais apresentam vulnerabilidades a doença frente a virose emergente fazendo com que o pré-natal fique atento aos riscos para a mãe e o concepto. As mães devem ser diagnosticadas precocemente e tratadas o quanto antes pois os riscos as infectadas estão relacionados principalmente ao aumento de sangramento de origem obstétrica e as alterações fisiológicas na gravidez \cite{nascimento_zika_2017,weissmann_guia_nodate}.


Em humanos, o período de viremia é curto, frequentemente a identificação pode ser feita até o quinto dia apesar de já ter sido identificado do primeiro até o décimo primeiro dia de infecção. A transmissão do vírus por meio de vetores é a forma mais comum, mas outras formas de contágio, até então teóricas ou anedóticas, vinham sendo discutidas e ganhando atenção após ter sido identificado o \verb'RNA' do agente patológico em urina, sêmen, sangue, líquidos amnióticos e leite materno. Testes realizados em líquidos amnióticos de gestantes possivelmente infectadas pelo vírus e que o feto desenvolveu microcefalia foram diagnosticados positivos para o zika vírus, isso nos conta que o \verb'ZIK'V tem a capacidade de atravessar a barreira placentária e, cada vez mais, mostrando que ele é o provável causador da mal formação congênita.


A malformação congênita, em que cérebro não se desenvolve de maneira adequada durante a gestação, é denominada microcefalia. O diagnóstico durante a gestação não é preciso e é definido por ultrassonografia quando o perímetro cefálico é menor do que dois desvios padrões do que a média para a idade gestacional e sexo \cite{souza_dengue_2016,vargas_characteristics_2016}.


Não existe tratamento específico para microcefalia, principalmente por que cada criança pode desenvolver complicações diferentes como neurológicas, respiratórias e motoras, o acompanhamento por diferentes especialistas dependerá de quais funções ficarem comprometidas. Desta forma, novamente, a única forma de combate eficaz e disponível, até o momento, é o controle de mosquitos vetores, principalmente do gênero Aedes \cite{nascimento_zika_2017,saiz_zika_2017}. 